\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}

\begin{document}

\title{IVS - profiling}
\author{
    Team IPDK \\
    \normalsize{Dávid Lacko} \\
    \normalsize{Peter Močáry} \\
    \normalsize{Michal Hečko} \\
    }

\maketitle

\section{Údaje o testovaciom prostredí}
Všetky namerané výsledky uvedené v tejto správe boli namerané na nasledujúcej zostave:

\subsection{Hardware}
    \begin{itemize}
        \item CPU: \texttt{AMD FX6300 (bez vykonaného pretaktovania)}
        \item RAM: \texttt{2x4 GB DDR3 1600MHz}
    \end{itemize}
    Ostatné časti, by nemali mať vplyv na výkon testovanej aplikácie - meranie prebieha, až keď je dataset v RAM,
    testovaný kód nevyužíva GPU, ani inak nekomunikuje s prostredím.

\subsection{Software}
    Testy prebiehali na systéme Arch Linux s Linuxovým jadrom ver. 
    \texttt{\#1 SMP PREEMPT Sun, 05 Apr 2020}, vydanie \texttt{5.6.2-arch1-2}.
    Použitý bol štandardný plánovač a procesy aplikácie nemali modifikovanú prioritu.

\section{Testovacie dáta}
    Testovacie datasety pozostávajú z uniformne distribuovaných, náhodne generovaných desatinných čísiel,
    s presnosťou na 12 desatinných miest v intervale $x \in \left< -500, 500 \right).$ Veľkosť datasetov 
    je daná zadaním: $|D_{10}|=10$, $|D_{100}|=100$, $|D_{1000}|=1000$

\section{Testovaný kód}
\subsection{Stručný popis architektúry riešenia}
Riešenie zadania projektu sme sa rozhodli riešiť podľa princípov OOP. Matematické funkcie implementované
v module \texttt{libcalc-math} realizujú požadované operácie. Nad modulom je potom implementovaná architektúra,
pripomínajúca návrhový vzor Model-View-Controller. Grafické rozhranie je len prezentačná vrstva, ktorá
komunikuje s objektom typu \texttt{Calculator}. Objekt typu \texttt{Calculator} spravuje históriu kalkulačky
a zapúzdruje ostatnú business logiku. Dôležité je podotknúť, že architektúra spĺňa podmienky zo zadania - matematické
funkcie sú implementované osobitne a je možné ich volať priamo (a teda nevzniká pevné previazanie medzi 
matematickou knižnicou a GUI).

Keďže užívateľ štandardne nekomunikuje prostredníctvom GUI priamo s matematickými funkciami existujú 2 možné pohľady
na to, čo je predmetom skúmania výkonnosti - celá architektúra, alebo len matematické funkcie. V tejto správe 
budú uvedené výsledky meraní aj pre celkovú architektúru, aj pre kód používajúci priamo matematickú knižnicu. Tento 
fakt udáva jemné obmedzenia na možnosti implementácie výpočtu štandardnej odchýlky - kód využívajúci priamo 
matematickú knižnicu bol prispôsobený tak, aby bol maximálne podobný implementácii využívajúcej architektúru.
\subsection{Spôsob prekladu}
Použitý prekladač: \texttt{g++ (Arch Linux 9.3.0-1) 9.3.0} \\
Knižnica bola preložená s prepínačmi: \texttt{-Wall -Werror -pedantic -Wextra -fPIC -ggdb -O2}

\subsection{Použité nástroje - profiling}
Na vykonanie analýzy časovej náročnosti jednotlivých úloh bude použitý nástroj \texttt{callgrind} zo sady nástrojov
valgrind \texttt{valgrind-3.15.0}. \\
K analýze výstupu programu callgrind bol použitý program \texttt{KCacheGrind}. \\
Spôsob spúšťania: \texttt{cat dataset | valgrind --tool=callgrind binary\_name}
\section{Výsledky}
\subsection{Dataset $D_{10}$}
\subsubsection{Použitie triedy Calculator}
Analýza výstupu profileru ukazuje, že len približne $0.85\%$ celkového behu sa trávi vo funkcii, ktorá počíta smerodajnú odchýlku.
Jednotlivé volania matematickej knižnice nemajú takmer žiadny vplyv na dĺžku behu programu pri danom vstupe. Výstup profileru naviac 
ukazuje minimálnu degradáciu výkonu spôsobenú použitím OOP.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e1.png}
    \caption{Prehľad funkcíí zoradených podľa časovej náročnosti.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e1-libcalc-functions.png}
    \caption{Jednotlivé volania matematickej knižnice.}
\end{figure}

\subsubsection{Priame použitie knižnice}
Analýza profileru ukazuje očakávaný výsledok - program je rýchlejší (nevyužíva napr. nepriame volania funkcií), celkovo 
program trávi $0.14\%$ času vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e1.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e1-calculateStandardDeviation-detail.png}
    \caption{Bližšia analýza funkcie \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}
\subsubsection{Zhrnutie}
Funkcia, ktorá počítala smerodajnú odchýlku tvorí nepodstatne veľkú časť celkového času behu programu. Spôsobené to je hlavne
veľkosťou datasetu. Jeho veľkosť priamo ovplyvňuje dobu trvania, a teda ak je snaha optimalizovať matematickú knižnicu platí, že
väčší dataset poskytuje lepšiu predstavu o distribúcii času vrámci behu programu. Rovnako ak sa bežne knižnica používa
na datasety podobnej veľkosti, optimalizácia je nerentabilná, čo sa týka ceny času programátora.

\subsection{Dataset $D_{100}$}
\subsubsection{Použitie triedy Calculator}
Čas strávený vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation} sa podľa očakávaní so zväčšeným datasetom zvýšil a to celkovo až na $3.95\%$
Začína sa prejavovať viac vplyv OOP návrhu - až $1.52\%$ (circa 50\%) užitočného času program trávi funkciou \texttt{CommandFactory::CreateCommand}. Po prehliadke 
anotovaného zdrojového kódu sa ukazuje, že príčinou je vytváranie inštancií tried \texttt{std::function<double, (double, double)>}. 
Toto spomalenie je zapríčinené niekoľkonásobnou vrstvou indirekcie, ktoré interne pridáva \texttt{std::function}.
\footnote{Jonathan Wakely (https://stackoverflow.com/users/981959/jonathan-wakely), C++11 std::function slower than virtual calls?, URL (version: 2020-04-29): https://stackoverflow.com/q/18608888}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e2.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e2-oop.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkcii \texttt{CommandFactory::CreateCommand}.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e2-math.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkciách matematickej knižnice.}
\end{figure}

\subsubsection{Priame použitie knižnice}
Z celkového behu programu tvorí \texttt{calculateStandardDeviation} približne $2.70\%$. Značnú časť funkcia trávi volaním 
\texttt{libcalcMath::power} - $1.22\%$ z celkového behu programu. Spôsobené to je tým, že funkcia \texttt{libcalcMath::power} je 
implementovaná ako všeobecná  mocnina. Náš program však používa len druhú mocninu - efektívne vynásobenie čísla samým sebou.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e2-sd.png}
    \caption{Bližšia analýza funkcie \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}
\subsubsection{Zhrnutie}
Po zväčšení datasetu sa začínajú ukazovať "bottlenecks" programu. Jedným z nich je funkcia \texttt{libcalcMath::power}, ktorá by mohla byť
optimalizovaná pre umocňovanie na celočíselné mocniny napr. mocninovým stromom (divide and conquer).
Druhým neočakávaným zistením bola cena inštancovania triedy \texttt{std::function<double, (double, double)>}. 
Možná optimalizácia by bola mať uložený priamo funkčný ukazateľ, bez vrstvy abstrakcie.

\subsection{Dataset $D_{1000}$}
\subsubsection{Použitie triedy Calculator}
Po spustení profiler-u s použitím datasetu veľkosti 1000 prvkov narástol čas strávený samotným výpočtom (\texttt{calculateStandardDeviation})
na $19.19\%$, a teda sme čoraz lepšie schopný sledovať koľko času trvajú jednotlivé funkcie z matematickej knižnice.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e3.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e3-sd.png}
    \caption{Bližšia analýza funkcie \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}
Analýza ukazuje, že pre účely výpočtu smerodajnej odchýlky, má najväčší potenciál na optimalizáciu funkcia \texttt{libcalcMath::power}. 
Riešenie bolo predstavené vyššie.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e3-math.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkciách matematickej knižnice.}
\end{figure}
Zaujímavé je aj sledovať, ako narastá cena OOP. Funkcie ako \texttt{CommandFactory::CreateCommand}, \texttt{Command::~Command}, 
sa starajú len o inicializáciu tried a teda ich cena je z veľkej časti spojená so správou pamäte. Funkcie na kontrolu, či sú argumenty
jednotlivých matematických operácií správne zaberajú $0.48\%$. To je prekvapivé zistenie - aj keď funkcia obsahuje veľký počet
vetiev (switch), kompilátor produkuje assembly, ktorý implementuje swich pomocou tabuľky skokov.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e3-oop.png}
    \caption{Celkový čas strávený funkciami OOP.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e3-areCommandArgumentsValid.png}
    \caption{Dekompilovaný assembly kód pre očakávaný (nepotvrdený) bottleneck.}
\end{figure}

\subsubsection{Priame použitie knižnice}
Pri priamom použití matematickej knižnice, sledujeme nárast výkonu (celkový čas behu). Program trávi vo hlavnej výpočetnej funkcii
len $4.00\%$ času, čo oproti implementácii využívajúcej triedu \texttt{Calculator} je výrazný rozdiel (aj keď celková doba behu je 
nižšia). Analýza času behu jednotlivých matematických funkcií ukazuje, že takmer polovicu času trávi funkcia volaním funkcie 
\texttt{libcalcMath::power}. 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e3.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkcii \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e3-math.png}
    \caption{Celkový čas strávený vo funkciách matematickej knižnice.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nocalc-e3-sd.png}
    \caption{Analýza doby trvania samotnej funkcie \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}

\subsubsection{Zhrnutie}
Narastajúca veľkosť použitého datasetu spôsobuje, že čím ďalej, tým viac sa zjemňuje granularita analýzy časového spektra funkcie,
ktorá počíta smerodajnú odchýlku. Ukazuje sa, že ťažko sa predvídajú bottlneck-y aplikácie priamo zo zdrojového kódu, pretože
kompilovaný kód môže vyzerať úplne odlišne od našej predstavy. Cena OOP návrhu sa začína výraznejšie prejavovať a s rastúcou veľkosťou
datasetu má rovnako aj ona rastúci trend.

\section{Dataset s veľkosťou $10^7$ prvkov}
Keďže výsledky predchádzajúcich meraní preukázali, že s rastúcou veľkosťou
datasetu výrazne rastie časovná náročnosť funkcie 
\texttt{calculateStandardDeviation} a teda aj naša schopnosť rozlíšiť, kde 
program v danej funkcii trávi najviac času, rozhodli sme sa vykonať meranie,
ktoré podrobí program rádovo väčšiemu datasetu. Vytvorený dataset pozostáva
z $10^7$ prvkov rovnakého charakteru ako v predchádzajúcich datasetoch.
\subsubsection{Použitie triedy Calculator}
Cena vytvárania nových objektov a správy pamäte prevyšuje samotný čas strávený
výpočtom. (Samotné výpočty sa uskutočňujú vo volaní 
\texttt{Calculator::applyCommand}). Treba poznamenať, že z grafu je odstránená
časť funkcie main - kolekcia vstupných údajov, a to z dôvodu čitateľnosti.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{native-e7-flamegraph.png}
    \caption{Analýza doby trvania samotnej funkcie \texttt{calculateStandardDeviation}.}
\end{figure}
\subsubsection{Priame použitie knižnice}
Výsledky priameho použitia knižnice nepriniesli takmer nič nové - hlavným 
bottleneckom ostáva volanie \texttt{libcalcMath::power}.

\section{Záver práce a možnosti optimalizácie}
Na získanie dostatočne podrobných detailov o tom, kde program trávi najviac času má najväčší vplyv najmä veľkosť datasetu. Pri menších 
datasetoch $D_{10}$ a $D_{100}$ sa samotným počítaním trávi len malé percento celkového času behu programu. Ak by teda bola teda 
štandardne počítaná odchýlka z podobne veľkých datasetov, tak samotná optimalizácia je z hľadiska ceny práce nerentabilná, 
keďže rýchlostný zisk je malý.

Dataset veľkosti $D_{1000}$ poskytol pomerne dobrú predstavu o tom, ktoré časti výpočtu sú pomalé - jedná sa hlavne o všeobecnú implementáciu
funkcie \texttt{libcalcMath::power}, ktorá má veľký optimalizačný potenciál. Konkrétne riešenie je implementovať mocninovú funkciu pre
prirodzené čísla, ktorá využíva techniky \it{ divide and conquer}.

Celková implementácia samotného kódu počítajúci štandardnú odchýlku je
neefektívna - vstupné údaje sa prechádzajú dvakrát. Je to z dôvodu 
potreby porovnať architektúru a "priamu" implementáciu - architektúra obmedzuje 
možnosti výpočtov (je navrhnutá na spracovávanie udalostí z GUI a teda 
nepočíta s možnosťou hromadných výpočtov). Urýchlilo by to výpočet štandardnej
odchýlky - pri veľkých datasetoch približne o polovicu (ak nerátame 
neekvivalentnú cenu operácií).

Aby k by situácia vyžadovala výpočet ochýlky z datasetov, ktoré sú rádovo podstatne väčšie, boli by potrebné optimalizácie výrazne 
odlišné. Navrhovné riešenie je bolo pridať do knižnice funkcie, ktoré umožňujú pracovať s vektormi čísiel. Menovite by 
bolo potrebné implementovať alternatívu funkcie \texttt{libcalcMath::power}, špecializovanú na druhú mocninu, ktorá by umožňovala rýchly
výpočet výrazov typu $x_i^2$ pomocou inštrukcií SIMD pre celý vektor naraz. 

Ďalej je nutné podotknúť, že Object Oriented implementácia neprospieva celkovej rýchlosti implementácie. Táto penalizácia je spôsobená 
najmä správou pamäte (alokácia, dealokácia). Pomôcť minimalizovať tento dopad by pomohlo napr. recyklovanie objektov typu \texttt{Command}
a teda použitie schémy typu Object Pool pri vytváraní nových objektov. Core knižnica ďalej využíva rozhranie \texttt{std::function}, ktoré
spôsobuje značnú degradáciu výkonu pri vytváraní nových objektov. Riešením by bolo použiť obyčajný funkčný ukazateľ, no táto zmena ide
proti príčinám takéhoto návrhu - robustnosť.
\end{document}
